{
 "cells": [
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Preliminares\n",
    "\n",
    "## Algunas técnicas de derivadas e integrales necesarias para el curso\n",
    "\n",
    "### Derivadas\n",
    "\n",
    "Comenzamos con algunas reglas de derivación. Los fundamentos de la derivación se pueden encontrar en cualquier libro de cálculo, por ejemplo, en el libro de Stewart, y en su curso de Fundamentos matemáticos. Aquí sólo recordaremos algunas reglas básicas.\n",
    "\n",
    "1. Regla 1: derivada de una potencia\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} x^n = n x^{n-1}$$\n",
    "\n",
    "Ejemplos:\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} x^2 = 2x$$\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} x^3 = 3x^2$$\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} 1/x = -1/x^2$$\n",
    "\n",
    "2. Regla 2: derivada de un producto\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} f(x) g(x) = f(x) \\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} g(x) + g(x) \\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} f(x)$$\n",
    "\n",
    "Ejemplos:\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} x^2 \\exp(x) = x^2 \\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} \\exp(x) + \\exp(x) \\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} x^2 = x^2 \\exp(x) + 2x \\exp(x)$$\n",
    "\n",
    "En el anterior, hacemos uso de la regla 1 para calcular la derivada de $x^2$ y de otra regla que no hemos mencionado: la derivada de la exponencial, que es igual a la exponencial:\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} \\exp(x) = \\exp(x)$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Algunas reglas de la exponencial:\n",
    "\n",
    "1. $\\exp(x+y) = \\exp(x)\\exp(y)$.\n",
    "2. $\\exp(x) > 0$.\n",
    "3. $\\exp(0) = 1$.\n",
    "4. $\\exp(x/y) = \\exp(x)^{1/y}$.\n",
    "5. $\\ln(\\exp(x)) = x$.\n",
    "\n",
    "3. Regla 3: derivada de una división\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} \\frac{f(x)}{g(x)} = \\frac{f(x) \\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} g(x) - g(x) \\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} f(x)}{g(x)^2}$$\n",
    "\n",
    "Ejemplo:\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} \\frac{x^2}{\\exp(x)} = \\frac{x^2 \\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} \\exp(x) - \\exp(x) \\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} x^2}{\\exp(x)^2} = \\frac{x^2 \\exp(x) - \\exp(x) 2x}{\\exp(x)^2} = \\frac{x^2 - 2x}{\\exp(x)}$$\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} \\frac{x+2}{\\sqrt{1+x}}= \\frac{(x+2) \\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} \\sqrt{1+x} - \\sqrt{1+x} \\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} (x+2)}{\\sqrt{1+x}^2} = \\frac{(x+2) \\frac{1}{2\\sqrt{1+x}} - \\sqrt{1+x}}{\\sqrt{1+x}^2} = \\frac{1}{2\\sqrt{1+x}} - \\frac{x+2}{2(1+x)\\sqrt{1+x}} = \\frac{1}{2(1+x)\\sqrt{1+x}}$$\n",
    "\n",
    "4. Regla 4: regla de la cadena\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} f(g(x)) = f'(g(x)) g'(x)$$\n",
    "\n",
    "Ejemplo:\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} \\exp(x^2) = \\exp(x^2) \\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} x^2 = 2x \\exp(x^2)$$\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} \\exp(2^{-x}) = \\exp(2^{-x}) \\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} 2^{-x} = -2^{-x} \\ln(2) \\exp(2^{-x})$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "5. Regla 5: derivada de función logarítmica\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} \\ln(x) = \\frac{1}{x}$$\n",
    "\n",
    "Ejemplo:\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}x} \\ln(x^2) = \\frac{1}{x^2} 2x = \\frac{2}{x}$$\n",
    "\n",
    "Notar que $\\ln(x^2) = 2 \\ln(x)$ debido a la regla logarítmica $\\ln(x^a) = a \\ln(x)$. Otras reglas de logaritmos:\n",
    "\n",
    "1. $\\ln(xy) = \\ln(x) + \\ln(y)$.\n",
    "2. $\\ln(x/y) = \\ln(x) - \\ln(y)$.\n",
    "3. $\\ln(x^a) = a \\ln(x)$.\n",
    "4. $\\ln(\\exp(x)) = x$.\n"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Derivadas parciales\n",
    "\n",
    "La derivada parcial de una función $f(x,y)$ respecto a la variable $x$ se define como:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\partial f}{\\partial x} = \\lim_{h \\to 0} \\frac{f(x+h,y) - f(x,y)}{h}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "El procedimiento es sencillo. Primero derivamos respecto a $x$ y consideramos a $y$ como una constante. Luego, derivamos respecto a $y$ y consideramos a $x$ como una constante. Por ejemplo, si $f(x,y) = x^2 + 2xy + y^2$, entonces:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\partial f}{\\partial x} = 2x + 2y\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Las reglas de derivación son las mismas que para derivadas ordinarias.\n",
    "\n",
    "Ejemplos:\n",
    "\n",
    "1. $f(x,y) = x^2 + 2xy + y^2$\n",
    "\n",
    "Derivar con respecto a $x$:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\partial f}{\\partial x} \\Big|_{y} = \\frac{\\partial}{\\partial x} \\Big( x^2 + 2xy + y^2 \\Big) = \\frac{\\partial}{\\partial x} \\Big( x^2 \\Big) + \\frac{\\partial}{\\partial x} \\Big( 2xy \\Big) + \\frac{\\partial}{\\partial x} \\Big( y^2 \\Big) = 2x + 2y\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "En este caso, dado que la función es una suma, podemos derivar cada término por separado, y aplicamos la regla de derivación de la potencia: $\\frac{\\partial}{\\partial x} \\Big( x^2 \\Big) = 2x$. Dado que tratamos a $y$ como una constante, el tercer término se vuelve 0, dado que la derivada de una constante es 0. El segundo término también tratamos a $y$ como una constante, y solo derivamos con respecto a $x$, por lo que obtenemos $2y$.\n",
    "\n",
    "2. $f(x,y) = \\frac{1}{x^2 + y^2}$\n",
    "3. $f(x,y) = \\frac{1}{x^2 + y^2} + \\frac{1}{x^2 + y^2}$"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Integrales\n",
    "\n",
    "### Integrales definidas\n",
    "\n",
    "La integral definida de una función $f(x)$ en el intervalo $[a,b]$ se define como el área bajo la curva de $f(x)$ en el intervalo $[a,b]$. La integral definida se denota como:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_a^b f(x) \\text{d}x = F(b) - F(a)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "En donde $F(a)$ es la integral de $f(x)$ evaluada en $a$, y $F(b)$ es la integral de $f(x)$ evaluada en $b$. Por ejemplo, si $f(x) = x^2$, y su integral es $F(x) = \\frac{1}{3}x^3$, entonces:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_0^1 x^2 \\text{d}x = \\frac{1}{3} - 0 = \\frac{1}{3}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Reglas de integración:\n",
    "\n",
    "Regla 1: integral de una constante\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_a^b c \\text{d}x = cx \\Big|_a^b = c(b-a)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Ejemplo:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_0^1 2 \\text{d}x = 2x \\Big|_0^1 = 2(1-0) = 2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Regla 2: integral de una función lineal\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_a^b (mx + b) \\text{d}x = \\frac{m}{2}x^2 + bx \\Big|_a^b = \\frac{m}{2}(b^2 - a^2) + b(b-a)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Ejemplo:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_0^1 (2x + 1) \\text{d}x = \\frac{2}{2}x^2 + x \\Big|_0^1 = \\frac{2}{2}(1-0) + 1(1-0) = 2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Regla 3: integral de una función cuadrática\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_a^b (x^2 + bx + c) \\text{d}x = \\frac{1}{3}x^3 + \\frac{b}{2}x^2 + cx \\Big|_a^b = \\frac{1}{3}(b^3 - a^3) + \\frac{b}{2}(b^2 - a^2) + c(b-a)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Ejemplo:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_0^1 (x^2 + 2x + 1) \\text{d}x = \\frac{1}{3}x^3 + x^2 + x \\Big|_0^1 = \\frac{1}{3}(1-0) + 1(1-0) + 1(1-0) = \\frac{5}{3}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Regla 4: integral de $x^n$ (caso general)\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_a^b x^n \\text{d}x = \\frac{1}{n+1}x^{n+1} \\Big|_a^b = \\frac{1}{n+1}(b^{n+1} - a^{n+1})\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Ejemplo:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_0^1 x^3 \\text{d}x = \\frac{1}{3+1}x^{3+1} \\Big|_0^1 = \\frac{1}{4}(1-0) = \\frac{1}{4}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Regla 5: integral de una función exponencial\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_a^b e^x \\text{d}x = e^x \\Big|_a^b = e^b - e^a\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Ejemplo:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_0^1 e^x \\text{d}x = e^x \\Big|_0^1 = e^1 - e^0 = e - 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Regla 6: integral de una función logarítmica\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_a^b \\ln(x) \\text{d}x = x\\ln(x) - x \\Big|_a^b = b\\ln(b) - b - a\\ln(a) + a\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Ejemplo:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_1^2 \\ln(x) \\text{d}x = x\\ln(x) - x \\Big|_1^2 = 2\\ln(2) - 2 - 1\\ln(1) + 1 = 2\\ln(2) - 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Regla 7: integración por partes\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_a^b u(x)v'(x) \\text{d}x = u(x)v(x) \\Big|_a^b - \\int_a^b u'(x)v(x) \\text{d}x\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Ejemplo:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_0^1 x e^x \\text{d}x = xe^x \\Big|_0^1 - \\int_0^1 e^x \\text{d}x = e - 0 - e^x \\Big|_0^1 = e - 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Ejemplo:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_0^1 x e^{-2x} \\text{d}x = xe^{-2x} \\Big|_0^1 - \\int_0^1 e^{-2x} \\text{d}x = e^{-2} - 0 - \\frac{1}{2}e^{-2x} \\Big|_0^1 = e^{-2} - \\frac{1}{2}e^{-2}\n",
    "$$\n"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  },
  "orig_nbformat": 4
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
